// 12068
//== Self Actualization, Pt 4
== Розділ 69. Пошук себе, ч.4

// 12069
//It was out of the corner of her eye that Hermione Granger saw it, a reflection
//on the polished metal of a statue at the junction of two corridors, a flash of
//gold, a flash of red, something like an image of fire; just for a moment she
//saw it, and then it was gone.
Лише краєм ока Герміона Ґрейнджер побачила його -- відблиск на відполірованому
металі статуї на перехресті двох коридорів. Спалах золотого й червоного, ніби
щось зайнялося вогнем. Лише на мить вона його побачила, а потім він зникнув.

// 12070
//She paused, puzzled, and she __almost__ walked away, but there had been
//something familiar about that brief glow -
Вона спантеличено зупинилася і __ледь__ не пішла собі, та щось знайоме було
в цьому мінливому сяйві...

// 12071
//Hermione walked forward to where the statue had stood, looked at the corridor
//from which she thought the fiery reflection might have come.
Герміона підійшла до статуї, зазирнула за ріг -- туди, де могло бути джерело
цього палкого світла...

// 12072
//Faintly, as though from a faraway place, she heard the cry, the call.
Вона почула тихий -- ніби здалеку -- крик, поклик.

// 12073
//Hermione started to run.
Герміона почала бігти.

// 12074
//She ran for a while; whenever she got to a junction she would pause, catch as
//much breath as she could, and then she would see a flash of fire reflected from
//one direction or another, or hear that distant call. If it hadn’t been for her
//army training she would’ve fallen over in exhaustion, running like that.
Вона бігла довгий час. На кожному розгалуженні вона зупинялася, відсапувалася,
скільки могла, а тоді бачила спалах вогню з якогось напрямку, чи чула далекий
поклик. Якби не її тренування у військах, вона б уже давно впала від утоми через
такий біг.

// 12075
//She never saw the phoenix.
Вона жодного разу не бачила фенікса.

// 12076
//And then she came to a four-way branch and there was __nothing,__ no sign,
//she waited for long seconds and she heard no cry and saw no fire, and she was
//only just starting to wonder with a sick sad feeling if she’d imagined the
//whole thing, when she heard a __person__ cry out.
А тоді вона прибігла до хрестоподібного перехрестя, і не було __нічого__, жодного
знаку. Вона чекала довгі секунди, та не чула крику, не бачила вогню. Її саме
почало бентежити, а чи не примарилося їй це все, коли вона почула, як скрикнула
__людина__.

// 12077
//When her rapidly racing feet turned the corner her mind took in the whole scene
//at a glance, three huge boys in green-trimmed robes already turning to look at
//her, and one shorter and smaller boy in yellow, who was dangling in the air
//from one foot held up high by an invisible hand.
Коли прудкі ноги принесли її за ріг, її розум миттю сприйняв усю сцену: три величезні
хлопці в мантіях із зеленим оздобленням вже почали обертатися до неї, а один нижчий
хлопець у жовтому висів у повітрі, ніби невидима рука тримала його у півметрі над
підлогою.

// 12078
//The Sunshine General didn’t even think about it, people who stopped to think
//didn’t spring very good ambushes.
Генерал Сонечка не розмірковувала ані секунди -- людям, що зупиняються поміркувати,
не вдаються раптові напади.

// 12079
//Her wand was in her hand, her fingers did the twist and her lips said
//“__Somnium!__” and the largest bully fell over, the Hufflepuff boy dropped
//out of the air with a __thump__ and the other two bullies were trying to
//aim their wands at her and she said ”__Somnium!__” again and another huge
//boy keeled over - the one who’d been aiming his wand faster, that was who she’d
//fired at.
Паличка зʼявилася в її руці, пальці зігнулися, а губи вимовили "`__Сомніум!__`", і
найбільший хуліган опинився на підлозі, а гафелпафець впав з повітря з гупанням.
Інші два хулігани намагалися направити на неї палички, вона знову сказала
"`__Сомніум!__`", і черговий великий хлопець опустився на коліна -- вона знешкодила
того, хто швидше наставив на неї паличку.

// 12080
//Unfortunately casting two Sleep Hexes in a row like that was hard even for her,
//and she couldn’t get off a third before -
На жаль, два прокльони сну поспіль важко давалися навіть їй, і вона не змогла
вистрелити втретє перед тим, як...

// 12081
//The last bully shouted “__Protego!__” and was surrounded by a shimmering
//blue glow.
Останній цькувальник вигукнув "`__Протеґо!__`", і навколо нього замерехтіло
синє сяйво.

// 12082
//Twenty-four hours ago, Hermione would have panicked at that, a __real__
//Shielding Charm would let the bully-boy cast spells on her even while he was
//protected.
Двадцять чотири години тому Герміона б запанікувала -- це були __справжні__
чари щита, і вони дозволять хлопцю насилати на неї закляття, і водночас тримати
його під захистом.

// 12083
//__Now__ she -
__Та тепер__ вона...

// 12084
//“__Stupefy!__” shouted the bully-boy.
-- __Закляктус!__ -- крикнув хуліган.

// 12085
//The crimson bolt blasted toward her with a terrible brilliance, blazing far
//brighter than any hex that had sprung from Harry’s wand.
Багряна блискавка полетіла до неї. Вона була жахливо яскрава -- значно сильніша
за всі прокльони, що зʼявлялися з палички Гаррі.

// 12086
//Hermione swayed slightly to the left, and the bolt missed, because the bully’s
//__aim__ hadn’t been nearly as good as Harry’s; and the thought came to her
//that maybe bullies and Professor Quirrell’s armies didn’t mix.
Герміона трохи відхилилася ліворуч, і закляття не влучило, бо в __точності__
цькувальник сильно поступався Гаррі. Тоді їй спало на думку, що, мабуть,
цькувальники й війська професора Квірела були несумісні.

// 12087
//“__Stupefy!__” shouted the bully-boy again. ”__Expelliarmus!
//Stupefy!__”
-- __Закляктус!__ -- знову крикнув хлопець. -- __Експеліармус! Закляктус!__

// 12088
//Anyway, __now__ she’d just spent a whole hour thinking of all the
//__other__ spells she could’ve cast on Harry and Neville -
Хай там як, вона __щойно__ цілу годину міркувала була, які __інші__
закляття варто було використати проти Гаррі й Невіла...

// 12089
//“__Jellyfy!__” yelled the bully-boy, a wide-beam jinx with no visible bolt
//to dodge, and her knees suddenly felt almost too weak to support her. And then,
//with an angry roar producing an even brighter blaze of crimson,
//”__Stupefy!__”
// hedrok: у каноні Jelly-Legs, перекладено "желейні ноги"
-- __Желюйсь__! -- крикнув хуліган -- це був прокльон з широким променем, без видимої
лінії, від якої можна було б спробувати ухилитися.

Майже одразу вона відчула, що її не тримають ноги. А тоді хлопець зло викрикнув
"`__Закляктус__!`" і виникла навіть яскравіша багряна блискавка.

// 12090
//She dodged that one by deliberately falling, and by then she’d recovered enough
//for her next spell, which was -
Герміона ухилилася -- навмисно впала, і тоді вона вже відновила достатньо сил для
наступного заклинання, а саме...

// 12091
//“__Glisseo,__” said Hermione, directing her remark to the floor.
-- __Ґліссео,__ -- сказала Герміона, направивши це слово на підлогу.

// 12092
//“Oof,” said the bully-boy as his feet went out from under him and __he
//actually dropped his wand.__
-- Уф, -- вимовив цькувальник, коли ноги вислизнули з підлоги, і __він
насправді впустив паличку__.

// 12093
//The __Protego__ winked out.
Щит "`Протеґо`" зникнув.

// 12094
//“__Somnium,__” said Hermione.
-- __Сомніум__, -- сказала Герміона.

// 12095
//She was still breathing in gasps as she crawled over to where the Hufflepuff
//boy was sitting up, and groaning and rubbing his skull where he’d been dropped
//head-first into the floor; it was a good thing he hadn’t been a Muggle,
//Hermione realized, or he might have snapped his neck. She hadn’t actually
//thought of that.
Вона продовжувала відсапуватися, навіть коли підповзла до гафелпавця, що вже
присів, стогнав та тер руками те місце на голові, на яке прийшовся удар падіння.
Герміона збагнула, що якби він був маґлом, то зламав би собі шию. Варто було
заздалегідь про це подумати.

// 12096
//“Uh,” said the boy, his hair was of a color that would’ve been called
//‘brunette’ if he was a girl, his eyes an undistinguished brown that somehow
//seemed just right for Hufflepuff, there weren’t any tears on his face but he
//looked sort of pale. She pegged him at about fourth year, or third.
-- Ох, -- вимовив хлопець.

// hedrok: якщо в когось є кращі пропозиції щодо brunette - прошу
Його вії назвали б довгими, якби він був дівчиною. Його очі були звичайного
карого кольору, що чомусь здавався дуже доречним для гафелпафця. На обличчі
не було видно сліз, проте він був блідим. Вона прикинула, що він чи то в
третьому, чи то четвертому класі.

// 12097
//Then the brown eyes widened as he focused on her. “__General Sunshine?__”
А тоді карі очі розширилися, коли він на ній сфокусувався.

-- __Генерале Сонечко?__

// 12098
//“Yeah,” she said. “That’s __(gasp)__ me.” If the Hufflepuff boy said
//anything about her being Harry Potter’s love interest, she decided, he was
//going to die.
-- Ага. Це __(гучне дихання)__ я.

Вона вирішила, що якщо цей гафелпафець скаже бодай слово про стосунки між нею та
Гаррі Поттером, то йому не жити.

// 12099
//“Wow,” said the Hufflepuff boy. “That was - you just - I mean I saw you on the
//screens before Christmas but - wow! I can’t believe you just did that!”
-- Ого, -- сказав гафелпафець. -- Це було... ти просто... тобто я бачив тебе на
екранах перед Різдвом, але -- ого! Не можу повірити, що ти це щойно зробила!

// 12100
//There was a pause.
Запала мовчанка.

// 12101
//__I can’t believe I just did that,__ thought Hermione Granger, who was
//feeling a little faint all of a sudden, it must have been all that running.
//“Excuse __(gasp)__ me,” she said, “can you __(gasp)__ Unjellyfy my
//legs?”
__Не можу повірити, що я це щойно зробила__, подумала Герміона Ґрейнджер. Їй
раптом трохи запаморочилося в голові, напевно, через все це бігання.

-- Пере... __(гучне дихання)__ ...прошую, чи не міг би ти __(гучне дихання)__
розжелеїти мої ноги?

// 12102
//The boy nodded, pushed himself to his feet, and reached inside his robes for
//his wand; but Hermione had to correct his gesture before the counter-Jinx
//worked right.
Хлопець кивнув, підвівся, дістав з мантії паличку. Та Герміоні довелося виправити
його рухи, доки він спромігся правильно виконати протипрокльон.

// 12103
//“I’m Michael Hopkins,” said the boy once Hermione had rolled back to her own
//feet. He stuck out his hand. “Or just Mike inside Hufflepuff, there aren’t any
//other Mikes in all of Hufflepuff this year, would you believe it?”
-- Мене звати Майкл Гопкінс, -- сказав хлопець, коли Герміона підстрибнула на ноги.
Він простягнув руку. -- Чи для гафелпафців просто Майк. У Гафелпафі цього року жодного
іншого Майка, уявляєш?

// 12104
//They shook hands, and Mike said, “Anyway, __thank you.__”
Вони потисли руки, і Майк сказав:

-- Хай там як, __дякую__.

// 12105
//Hermione wasn’t prepared for the rush of euphoria that hit her then, saving
//someone like that literally felt better than anything she’d ever felt in her
//__whole life.__
Герміона не очікувала такого припливу ейфорії -- порятунок когось можна було
без перебільшення назвати найприємнішим відчуттям за __все її життя__.

// 12106
//She turned to look at the bullies.
Вона поглянула на цькувальників.

// 12107
//They were very big and they looked, she thought, around fifteen years old, and
//she was suddenly realizing just how __large__ a difference had sprung up
//between Hogwarts students who’d signed up for all of Professor Quirrell’s
//extra-curricular activities, and students who’d had years of being taught by
//the worst Professors ever to go Professing. Being able to __hit__ things
//that you aimed at, for example; or being able to think well enough in the
//middle of a fight to realize that you ought to __Innervate__ your fallen
//allies. And other things Professor Quirrell had said, like that in the real
//world almost any fight would be settled by a surprise attack, suddenly made a
//lot more sense to her.
Вони були дуже великими і, вона вирішила, їм було десь по пʼятнадцять років, і раптом
вона зрозуміла, наскільки далеко просунулися ті учні, що підписалися на факультативні
заняття професора Квірела відносно тих учнів, що їм роками викладали найгірші професори
за всю історію професорства. Наприклад, вони навчилися __влучати__ у свої цілі. А також
не втрачати голови у бою -- серед іншого розуміти, що варто застосовувати __Інервацію__
на своїх полеглих товаришах. Також деякі з висловів професора Квірела, наприклад,
що у справжньому світі результат більшості битв визначався неочікуваною атакою, раптом
набули для неї сенсу.

// 12108
//Still trying to catch her breath, she looked back at Mike.
Вона досі намагалася відсапатися, і повернула погляд до Майка.

// 12109
//“Would you __(gasp)__ believe,” said Hermione Granger, “that five minutes
//ago I was __(gasp) __having trouble figuring out how to become a
//__(gasp)__ hero?”
-- Можеш __(гучне дихання)__ повірити, -- сказала Герміона Ґрейнджер, -- що
пʼять хвилин тому __(важке дихання)__ мені було важко вигадати, як стати
__(важке дихання)__ героєм?

// 12110
//Had she really thought she needed __permission__ from someone, or that
//heroes sat around waiting for someone else to give them quests? It was very
//simple actually, you just went where the evil was, that was all it ever took to
//be a hero. She should’ve remembered, she shouldn’t have needed a phoenix to
//tell her, that bad things sometimes happened right here in Hogwarts.
Невже їй здавалося, що вона має отримати __дозвіл__ від когось, що герої просто
сиділи й чекали, доки хтось відправить їх у похід? Насправді все було дуже просто:
треба йти туди, де коїться зло -- це все, що потрібно, щоб стати героєм. Вона мала
б і сама згадати, навіть без підказки фенікса, що погані речі інколи трапляються
навіть тут, у Гоґвортсі.

// 12111
//Then Hermione glanced nervously back at where the three older boys were lying
//unconscious as the realization hit that they’d __seen__ her, they might
//__know__ who she was, they might sneak up on her and take __her__ by
//surprise and - and they could really hurt her -
Тоді Герміона збентежено озирнулася на трьох старших хлопців, що непритомні лежали
на підлозі, і раптом збагнула, що вони її __бачили__, вони можуть __знати__ хто
вона, вони можуть підкрастися до неї і захопити __її__ зненацька, і... і вони можуть
завдати їй справжньої шкоди...

// 12112
//Hermione stopped.
Герміона спинила ці думки.

// 12113
//She remembered that Harry Potter had put himself in the middle of __five__
//Slytherin bullies on the first day of class when he hadn’t even known how to
//use his wand.
Вона згадала, як Гаррі Поттер став посеред __пʼяти__ слизеринських цькувальників
першого ж дня занять, коли він ще навіть не знав, як користуватися паличкою.

// 12114
//She remembered the Headmaster saying that you grew up by being put in grownup
//situations, and that most people lived their lives inside a constraining circle
//of fear.
// hedrok: 068:12036 grownup situations
// hedrok: 068:12030 circle of fear
Вона згадала слова директора про те, що люди дорослішають у дорослих обставинах, і
що більшість людей живе за ґратами зі страху.

// 12115
//And she remembered Professor McGonagall’s voice saying, ‘You __are__
//twelve.’
// hedrok: 068:12060
А тоді вона згадала слова професорки Макґонеґел: "`Вам __дванадцять__`".

// 12116
//Hermione took a deep breath, once, twice, and three times.
Герміона глибоко вдихнула один, два, три рази.

// 12117
//She asked Mike if he needed to go to Madam Pomfrey’s office, which he didn’t;
//and got him to tell her the names of the Slytherin boys, just in case.
Вона спитала Майка, чи потрібно йому до кабінету мадам Помфрі, виявилося, що ні.
Тоді вона дізналася в нього імена слизеринців -- про всяк випадок.

// 12118
//And then Hermione Granger strolled away from the heap of unconscious bullies,
//making sure to put a smile on her face as she walked.
А тоді Герміона Ґрейнджер пішла собі геть від купи непритомних хуліганів, і
старанно зобразила усмішку на обличчі.

// 12119
//She knew that she was probably going to get hurt sooner or later. But if you
//were too scared of getting hurt to do what was right, then you couldn’t be a
//hero, it was as simple as that; and if you’d put the Sorting Hat on her head at
//that moment it wouldn’t have waited even __one__ __second__ before
//calling out ‘GRYFFINDOR!’
Вона знала, що напевно рано чи пізно зазнає шкоди. Та якщо занадто боятися за себе,
щоб чинити правильно, то неможливо бути героєм -- усе ось так просто. І якби зараз
хтось поклав їй на голову Сортувальний Капелюх, він би __жодної миті__ не вагався
перед тим, як вигукнути "`ҐРИФІНДОР!`"

***

// 12120
//She was still thinking about it when she came down to dinner; the euphoria of
//saving someone still hadn’t worn off, and she was beginning to worry that it
//had broken something in her brain.
Коли вона прийшла на обід, вона й далі це все обмірковувала. Ейфорія від
порятунку когось досі не зникла, і вона починала непокоїтися, чи не зламалося,
бува, щось у неї в мозку.

// 12121
//As she approached the Ravenclaw table a sudden epidemic of whispers broke out,
//and Hermione wondered if the Hufflepuff boy had said anything yet before she
//realized that the whispers probably weren’t about __that.__
Коли вона підійшла до рейвенкловського стола, якась хвиля шепоту набрала силу.
Спочатку вона подумала, що гафелпафський хлопець вже все розповів, а потім
збагнула, що перешіптування, напевно, __не про це__.

// 12122
//She sat down across from Harry Potter who looked __extremely__ nervous,
//probably because she was still smiling.
Вона сіла навпроти Гаррі Поттера, що видавався __вкрай__ знервованим. Напевно
це було повʼязано з тим, що вона досі всміхалася.

// 12123
//“Uh -” said Harry, as she served herself freshly toasted bread, butter,
//cinnamon, no fruits or vegetables whatsoever, and three helpings of chocolate
//brownies. “Uh -”
-- Ем... -- тільки й вимовив Гаррі, доки вона накладала собі свіжі тости, масло,
корицю, не взяла жодних фруктів та овочів, і набрала три шоколадних тістечка з
горіхами. -- Ем...

// 12124
//She let him go on like that until she’d finished pouring herself a glass of
//grapefruit juice, and then she said, “I’ve got a question for you, Mr. Potter.
//How do you think people fail to become themselves?”
Вона залишила його в цьому стані, доки не налила собі склянку виноградного соку, а
тоді запитала:

-- У мене є питання, містере Поттер. Як гадаєш, чому людям не вдається стати собою?

// 12125
//“__What?__” said Harry.
-- __Що?__ -- запитав Гаррі.

// 12126
//She looked at him. “Pretend there isn’t all this stuff going on,” she said,
//“and just say whatever you’d have said yesterday.”
Вона поглянула на нього.

-- Вдай, ніби нічого особливого не відбувається, і просто дай таку відповідь, яку
ти дав би вчора.

// 12127
//“Um…” Harry said, looking very confused and worried. “I think we already
//__are__ ourselves… it’s not like I’m an imperfect copy of someone else.
//But I guess if I try to run with the sense of the question, then I’d say that
//people don’t become themselves because we absorb all this crazy stuff from the
//environment and then regurgitate it. I mean, how many people playing Quidditch
//would be playing a game like that if they’d invented the game themselves? Or
//back in Muggle Britain, how many people who think of themselves as Labour or
//Conservative or Liberal Democrat would invent that exact bundle of political
//beliefs if they had to come up with everything themselves?”
-- Ем... -- сказав Гаррі, він здавався дуже спантеличеним та стурбованим. --
Гадаю, ми __вже__ є собою... я ж не якась неточна копія когось іншого. Та
якщо спробувати відповісти за змістом питання, гадаю, люди не стають собою, бо
всмоктують усілякі божевільні речі з їхнього середовища, а тоді вивергають їх
назад. Тобто, ну скільки людей грали б саме в квідич, якби самі винаходили цю
гру? Чи якщо про маґлівську Британію, скільки людей, що вважають себе
лейбористами, консерваторами чи ліберальними демократами, вигадали б саме такий
набір політичних вірувань, якби продумували все спочатку самостійно?

// 12128
//Hermione considered this. She’d been wondering if Harry would say something
//Slytherin or maybe even Gryffindor, but this didn’t seem to fit into the
//Headmaster’s list; and it occurred to Hermione that there might be a lot more
//viewpoints on the subject than just four.
Герміона обміркувала це. Їй було цікаво, чи буде відповідь Гаррі ближче до
слизеринської чи навіть ґрифіндорської, та це якось не вкладалося у список
директора. Тоді Герміоні спало на думку, що на деякі питання може існувати
більше точок зору, ніж чотири.

// 12129
//“Okay,” said Hermione, “different question. What makes someone a hero?”
-- Гаразд, -- сказала Герміона, -- інше питання. Як люди стають героями?

// 12130
//“A __hero?__” said Harry.
-- __Героями?__

// 12131
//“Yeah,” said Hermione.
-- Ага.

// 12132
//“Ah…” Harry said. His fork and knife nervously sawed at a piece of steak,
//cutting it into tinier and tinier pieces. “I think a lot of people can do
//things when the world channels them into it… like people are expecting you to
//do it, or it only uses skills you already know, or there’s an authority
//watching to catch your mistakes and make sure you do your part. But problems
//like that are probably already being solved, you know, and then there’s no need
//for heroes. So I think the people we call ‘heroes’ are rare because they’ve got
//to make everything up as they go along, and most people aren’t comfortable with
//that. Why do you ask?” Harry’s fork stabbed three pieces of thoroughly shredded
//steak and lifted them up to his mouth.
-- Е... -- почав Гаррі. Він нервово пиляв ножем та виделкою шматок стейка --
розрізав його на дедалі дрібніші шматочки. -- Гадаю, багато хто здатен на
вчинки, коли світ направляє їх... наприклад, люди очікують, що ти це зробиш, чи
для цього потрібні лише вміння, якими ти вже володієш, чи є хтось, хто наглядає
за тобою й залагоджує твої помилки, й робить все, щоб ти виконав свою роль. Та
зазвичай в таких випадках усе вже зроблено, розумієш, і немає потреби в героях.
Тож, гадаю, ті, кого ми називаємо "`героями`", -- рідкість через те, що вони
мають все робити й вирішувати самостійно, а більшості людей таке не до вподоби.
А чому ти питаєш? -- виделка Гаррі наштрикнула три шматочки старанно
перетертого стейка й понесла їх до його рота.

// 12133
//“Oh, I just stunned three older Slytherin bullies and rescued a Hufflepuff,”
//said Hermione. “I’m going to be a hero.”
-- О, я просто щойно паралізувала трьох старших слизеринських цькувальників
та врятувала гафелпафця. Я збираюся стати героєм.

// 12134
//When Harry had finished choking on his food (some of the other Ravenclaws in
//hearing distance were still coughing) he said, “__What?__”
Коли Гаррі припинив задихатися їжею (дехто з інших рейвенкловців поряд досі
кашляв), він сказав:

-- __Що?__

// 12135
//Hermione told the story, it began rippling out in further whispers even as she
//spoke. (Though she left out the part about the phoenix, because that seemed
//like a private thing between the two of them. Hermione had felt surprised,
//thinking about it afterward, that a phoenix would appear for someone who
//__wanted __to be a hero; it seemed a bit selfish when she thought about it
//that way; but maybe it didn’t matter to phoenixes so long as they saw that you
//were willing to help people.)
Герміона розповіла, як усе було, і цим розпочала хвилю шепоту. (Хоча вона не
згадувала про фенікса -- це їй здавалося їхньою з феніксом особистою справою.
Тепер, коли вона про це подумала, Герміоні здалося дивним, що фенікс прийшов до
того, хто __хотів__ стати героєм, бо це бажання видавалося дещо егоїстичним. Та
напевно феніксам було байдуже, їх цікавило лише, що хтось хоче допомогти
людям.)

// 12136
//When she was done talking, Harry stared at her across the table and didn’t say
//a word.
Коли вона завершила розповідь, Гаррі лише витріщався на неї з іншого боку стола
й не вимовив ані слова.

// 12137
//“I’m sorry for how I acted earlier,” Hermione said. She sipped from her glass
//of grapefruit juice. “I should’ve remembered that if I’m still beating the
//pants off you in Charms class then it’s okay for you to do better in Defense.”
-- Вибач, що я так поводилася раніше, -- сказала Герміона й відпила
виноградного соку зі склянки. -- Я мала не забувати, що доки я тебе трощу на
уроках чарів, не страшно, що в тебе ліпше виходить із захистом.

// 12138
//“__Please__ don’t take this the wrong way,” said Harry. He looked
//too-adult now, and grim. “But are you sure this is who __you__ are, and
//not, to put it bluntly, me?”
-- __Благаю__, не зрозумій мене неправильно, -- сказав Гаррі. Він тепер
видавався надто дорослим, і суворим. -- Та ти впевнена, що це справді те, ким
__ти__ маєш стати, а не, якщо відверто, ким маю стати я?

// 12139
//“I’m quite certain,” said Hermione. “Why, my name practically spells out
//‘heroine’ except for the extra ‘m’, I never noticed that until today.”
-- Цілковито впевнена. Слухай, навіть моє імʼя пишеться майже як "`героїня`" --
додати крапочку, прибрати "`м`", помʼякшити "`н`", поміняти "`о`" та "`ї`" -- і
готово. Ніколи не помічала цього раніше.

// 12140
//“Being a hero isn’t all fun and games,” said Harry. “Not real heroing, the sort
//grownups have to do, it isn’t like this, it isn’t going to be this easy.”
-- Бути героєм -- не самі веселощі та ігри. У справжніх дорослих героїв це не
так, усе буде непросто.

// 12141
//“I know,” said Hermione.
-- Я знаю.

// 12142
//“It’s hard and it’s painful and you’ve got to make decisions where there isn’t
//any good answer -”
-- Це важко, боляче, і доведеться приймати рішення в ситуаціях без хорошого
рішення...

// 12143
//“Yes, Harry, I read those books too.”
-- Так, Гаррі, я теж читала ці книжки.

// 12144
//“No,” said Harry, “you don’t understand, even if the books warn you there’s no
//way you __can__ understand until -”
-- Ні, ти не розумієш, навіть коли книжки попереджають тебе, __неможливо__
зрозуміти, доки...

// 12145
//“That doesn’t stop you,” said Hermione. “It doesn’t stop you even a little. I
//bet you never even __considered__ not being a hero because of that. So why
//d’you think it’ll stop me?”
-- Тебе це не зупиняє. Навіть трошки не зупиняє. Закладаюся, ти навіть не
__розглянув__ варіант не бути героєм через це. То чого ж ти гадаєш, що це
зупинить мене?

// 12146
//There was a pause.
Запала мовчанка.

// 12147
//A sudden huge smile lit Harry’s face, a smile that was as bright and as boyish
//as the frown had been grim and adult, and everything was all right again
//between them.
Раптом величезна усмішка осяяла обличчя Гаррі -- настільки ж яскрава й дитяча,
наскільки дорослою щойно була похмурість, і все між ними знову стало гаразд.

// 12148
//“This is going to go horribly mind-bogglingly wrong somehow,” said Harry, still
//smiling hugely. “You know that, right?”
-- Якимось чином все це піде жахливо, неуявле{stress}нно шкереберть, -- сказав Гаррі,
величезна усмішка не зникла. -- Ти ж це знаєш, так?

// 12149
//“Oh, I know,” said Hermione. She ate another bite of toast. “That reminds me,
//Dumbledore refused to be my mysterious old wizard, is there someplace I can
//write to get another one?”
-- О так, я знаю, -- сказала Герміона. Вона зʼїла ще шматочок тосту. -- До речі,
Дамблдор відмовився бути моїм таємничим старим чарівником, куди треба написати,
щоб мені видали іншого?

***

// 12150
//__Aftermath:__
__Наслідки:__

// 12151
//“…and Professor Flitwick says her determination seems unshakeable,” Minerva
//said tightly, staring at the silver-bearded old wizard who was responsible for
//this. Albus Dumbledore was just sitting silently and listening to her with a
//distant sad look in his eyes. “Miss Granger didn’t even blink when Professor
//Flitwick threatened to have her transferred to Gryffindor, just said that if
//she left she would take all the books with her. Hermione Granger has decided
//she’s going to be a hero and she’s not taking no for an answer. I doubt you
//could have pushed her into this any harder if you had __tried__ to -”
-- ...і професор Флитвік каже, що її наміри непохитні, -- напружено сказала
Мінерва, не відводячи погляду від старого срібнобородого чарівника, що був у
цьому винен. Албус Дамблдор лише тихо сидів та слухав її із сумним
розфокусованим поглядом. -- Міс Ґрейнджер і бровою не повела, коли професор
Флитвік погрожував перевести її до Ґрифіндору, вона лише сказала, що тоді
забере з собою всі книжки. Герміона Ґрейнджер вирішила стати героєм і не
збирається змінювати свого рішення. Сумніваюся, що тобі б ліпше вдалося
переконати її стати героєм, навіть якби ти __старався__ це зробити...

// 12152
//It took all of five full seconds for Minerva’s brain to process the
//realization.
Аж пʼять секунд потрібно було Мінерві, щоб усвідомити.

// 12153
//__“ALBUS!”__ she shrieked.
-- __АЛБУСЕ!__ -- заверещала вона.

// 12154
//“My dear,” said the old wizard, “after you have dealt with your thirtieth hero
//or so, you will realize that they react quite predictably to certain things;
//such as being told that they are too young, or that they are not destined to be
//heroes, or that being a hero is unpleasant; and if you truly wish to be sure
//you should tell them all three. Although,” with a brief sigh, “it does not do
//to be __too__ blatant, or your Deputy Headmistress might catch you.”
-- Люба моя, -- сказав старий чарівник, -- коли ти вже зростив приблизно
тринадцять героїв, починаєш розуміти, що вони реагують на певні речі однаково.
Наприклад, коли їм кажуть, що вони замолоді, чи що їм не судилося стати героєм,
чи що бути героєм неприємно. А якщо ти справді хочеш перестрахуватися, варто
сказати всі три. Хоча, -- він злегка зітхнув, -- не варто діяти __надто__
очевидно, інакше твоя заступниця директора може тебе впіймати на гарячому.

// 12155
//“Albus,” Minerva said, her voice even tighter, “if she is hurt, I swear this
//time I’ll -”
-- Албусе, -- сказала Мінерва навіть напруженішим тоном, -- якщо вона
постраждає, присягаюся, цього разу я...

// 12156
//“She would have come to that same place in due time,” Albus said, the distant
//sad look still in his eyes. “If someone is meant to become a hero then they
//will not listen to our warnings, Minerva, no matter how hard we try. And given
//that, it is better for Harry if Miss Granger does not fall too far behind him.”
//Albus produced, as though from nowhere, a tin which flipped open to reveal
//small yellow lumps, she’d never been able to figure out where he kept it and
//she’d never been able to detect the magic involved. “Lemon drop?”
-- Вона б усе одно до цього прийшла з часом, -- сказав Албус усе з тим сумним
розфокусованим поглядом в очах. -- Якщо хтось має стати героєм, він не слухатиме
наших застережень, хай як ми старатимемося. І, враховуючи це, для Гаррі буде
ліпше, якщо міс Ґрейнджер не надто від нього відставатиме.

Ніби нізвідки Албус дістав оловʼяну коробочку й відкрив її -- усередині були
жовті цукерки. Їй так і не вдалося розпізнати, якою магією він для цього
користувався.

-- Лимонну цукерку? -- запитав він.

// 12157
//“__She is a twelve-year-old girl, Albus!__”
-- __Вона дванадцятирічна дівчинка, Албусе!__

***

// 12158
//__Afteraftermath:__
__Після наслідків:__

// 12159
//Within the windows, barely visible in the evening gloom, fishes swam in the
//black waters; illuminated by the bright shine of the Slytherin common room as
//they came closer, fading into darkness as they swam away.
Ледь видимі у вечірній темряві за вікнами у чорних водах плавали рибки. Коли
вони підпливали ближче, їх освітлювало яскраве сяйво слизеринської вітальні, а
коли вони відпливали далі, вони зникали у пітьмі.

// 12160
//Daphne Greengrass was sitting in a comfortable black leather couch, her head
//collapsed into her hands, glowing golden-yellowish as bright sparks of white
//light winked in and out of existence around her.
Дафна Ґрінґрас сиділа на зручному чорному шкіряному дивані, голова її лежала на
руках, і навколо неї виникали й зникали золотаво-жовті іскри світла.

// 12161
//She’d been ready to be teased about liking Neville Longbottom. She’d been
//expecting to hear a lot of snide remarks about Hufflepuffs. She’d thought of
//whole __reams__ of snappy comebacks for it while she was on the way back
//to the Slytherin dungeons.
Вона була готова до того, що її дражнитимуть через закоханість у Невіла
Лонґботома. Вона очікувала на купу зверхніх зауважень про гафелпафців. Вона
вигадала цілі __снопи__ дотепних відповідей по дорозі до підземель Слизерину.

// 12162
//She’d been looking __forward__ to being teased about liking Neville. Being
//teased about that sort of thing meant you’d grown up into a real girl.
Вона навіть трохи __хотіла__, щоб її дражнили за те, що їй подобається Невіл.
Такі речі означали, що ти дорослішаєш і стаєш справжньою дівчиною.

// 12163
//As it turned out, nobody had worked out that her challenging Neville to a Most
//Ancient Duel meant that she liked him. She’d thought it would be
//__obvious__ but no, nobody else had even thought of that apparently.
Як виявилося, ніхто не второпав, що її виклик Невіла на найдавнішу дуель означав,
що він їй подобався. Вона гадала була, що це має бути __очевидно__, та ж ні, нікому
більше, видається, це навіть на гадку не спало.

// 12164
//It was always the hex you didn’t see that hit you.
Та прокльон влучає завжди звідки не очікуєш.

// 12165
//She should’ve just called herself Daphne of Sunshine, like Neville of Chaos. Or
//Sunny Daphne like Sunny Ron. Or __anything__ except Greengrass of
//Sunshine.
Вона мала б назватися просто Дафна Сонечка, як Невіл Хаосу. Або сонячна
Дафна як сонячний Рон. Та __будь-що__ було б ліпше за "`Ґрінґрас Сонечка`".

// 12166
//Greengrass of Sunshine.
// hedrok: копія з 067:11897
Ґрінґрас Сонечка.

// 12167
//It had gone from there to Greengrass of Sunshine and Blue Skies.
Далі було Ґрінґрас Сонечка та Блакитних Небес.

// 12168
//Then someone had added Snow-Topped Mountains and Frolicking Woodland Creatures.
Тоді хтось додав "`та Гір зі Сніговими вершечками, та Радісних Істот Лісу`".

// 12169
//Currently she was being referred to as the Sparkly Unicorn Princess of the
//Noble and Most Ancient House of Sparklypoo.
Наразі її називали "`Сяйлива принцеса-єдиноріг зі шляхетного й найдавнішого роду
Сяйко`".

// 12170
//And some cursed sixth-year girl had hit her with a Sparkling Jinx, she hadn’t
//even known there __was__ such a thing as a Sparkling Jinx, and
//__Finite Incantatem__ hadn’t worked, and she’d asked older girls who she’d
//__thought__ were her friends (she had apparently been wrong about this)
//and then she’d threatened the caster with grievous political mayhem wreaked by
//her father and nonetheless Daphne Greengrass was still sitting in the Slytherin
//common room with her head in her hands, sparkling brightly and wondering how
//she’d ended up as the only sane person in Hogwarts.
// hedrok: "the only sane person in Hogwarts" копія в 071:12346
А якась шестикласниця наклала на неї прокльон сяяння. Дафна навіть не знала,
що така річ як "`прокльон сяяння`" взагалі існує, "`__Фініте Інкантатем__`"
не спрацював, вона попросила старших дівчат, яких вона раніше вважала
своїми друзями (та явно помилялася була), далі вона оголосила, що винному загрожує
серйозний політичний скандал від її батька, і все одно Дафна Ґрінґрас досі сиділа у
слизеринській вітальні з головою у руках, яскраво сяяла та розмірковувала, як так сталося,
що вона була єдиною нормальною людиною у Гоґвортсі.

// 12171
//It was __after dinnertime__ and they were__ still at it__ and if they
//didn’t stop by tomorrow morning she was going to transfer to Durmstrang and
//become the next Dark Lady.
Уже __завершилася вечеря__, а вони все __не давали їй спокою__, і якщо
вони не зупиняться до завтрашнього ранку, вона переведеться до Дурмстренґу
і стане наступною темною леді.

// 12172
//“Hey, everyone!” said the Carrow twins dramatically, waving an issue of the
//__Daily Prophet.__ “Did you hear the news? The Wizengamot just ruled that
//‘let’s see what you got’ constitutes a lawful challenge to be fought until the
//challenger lies down and has a nap!”
// hedrok: let's see what you got 067:11897
-- Гей, усі! -- драматично сказала Керроу, розмахуючи випуском "`__Щоденного віщуна__`".
-- Ви вже чули новини? Чарверсуд щойно визнав "`подивімося, на що ти здатен`" законним
викликом на бій, аж допоки той, хто викликає на бій, не приляже подрімати!

// 12173
//“How dare you insult the honor of the Sparkly Unicorn Princess!” shouted
//Tracey. “Let’s see what you got!” Then Tracey lay down flat on her sofa and
//started snoring loudly.
-- Та як ти смієш ображати честь Сяйливої принцеси-єдинорога! -- крикнула
Трейсі. -- Подивімося, на що ти здатен!

Тоді Трейсі лягла на своєму дивані й почала гучно хропіти.

// 12174
//Daphne’s sparkling head sank further into her glowing hands. “After my family
//takes over I’m going to have you all put under anti-Apparition jinxes and
//Flooed into the sea,” she said to no one in particular. “You’re all okay with
//that, right?”
Сяйлива голова Дафни опустилася глибше у її яскраві руки.

-- Коли моя родина прийде до влади, я навію на вас усіх проти-являльні чари і
переміщу за допомогою флу у море, -- сказала вона, не звертаючись ні до кого
конкретно. -- Вас це влаштовує, так?

// 12175
//__Thunk-thunk, thunk-thunk-thunk, thunk.__
__Тук-тук, тук-тук-тук, тук.__

// 12176
//Daphne looked up, surprised; that was a Sunshine code-signal -
Дафна здивовано підвела погляд. Це був кодовий сигнал Сонечка...

// 12177
//“__I hight someone knocking!__” bellowed Mr. Goyle. ”__Knocking of
//the door!__”
-- __Імʼя моє якийсь стукіт!__ -- заволав містер Ґойл. -- __Стукіт дверей!__

// 12178
//“__Let’s see what you’ve got, door!__” shouted an older boy near the door,
//and yanked the door open.
-- __Подивімося, на що ти здатен, стукоте дверей!__ -- крикнув старший хлопець
і розчахнув двері.

// 12179
//There was a moment of complete surprise.
Мить усі спантеличено витріщалися.

// 12180
//“I’ve come to have a word with Miss Greengrass,” said the Sunshine General,
//sounding like she was trying to sound confident. “Could someone please -”
-- Я прийшла, щоб поговорити з міс Ґрінґрас, -- сказала генерал Сонечка, ніби
вона старалася звучати впевненою. -- Чи не міг би хтось...

// 12181
//From the look on Hermione’s face she had just noticed Daphne sparkling.
Судячи з виразу обличчя Герміони, саме тоді вона помітила сяючу Дафну.

// 12182
//And __that__ was when Millicent Bulstrode raced up from the lower dorms
//and shouted, “Hey, everyone, guess what, now __Granger__ went and beat up
//Derrick and what’s left of his crew, and his father owled him and said that if
//he didn’t -”
І __саме тоді__ Мілісент Булстроуд прибігла з нижніх кімнат і крикнула:

-- Гей, усі, уявляєте, тепер __Ґрейнджер__ взяла й побила Дерика та рештки
його команди, і тато написав йому совою, що як той...

// 12183
//Millicent caught sight of Hermione standing in the doorway.
Тоді Мілісент побачила Герміону у дверях.

// 12184
//There was a very loud silence.
Далі запала дуже гучна мовчанка.

// 12185
//“Uh,” said Daphne. __What?__ said her brain. “Uh, what’re you doing here,
//General?”
-- Ем, -- сказала Дафна. __Що?__ сказав її мозок. -- Ем, що ти тут робиш,
генерале?

// 12186
//“Well,” said Hermione Granger with a strange smile on her face, “I’ve decided
//it’s not fair if mysterious old wizards give some people a chance to be heroes
//and not others, and also I’ve read history books and there aren’t nearly enough
//girl heroes in them. So I thought I’d just drop by and see if you wanted to be
//a hero and why are you glowing like that?”
-- Ну, -- сказала Герміона Ґрейнджер із дивною усмішкою на обличчі, -- я вирішила,
що нечесно, коли таємничі старі чарівники комусь дають шанс стати героєм, а комусь
-- ні, а також почитала книжки з історії, і у них явно замало героїв-дівчат. Тож
я подумала зайти й спитати, чи не хочеш ти стати героєм, і чому ти так сяєш?

// 12187
//There was another silence.
І знову запала тиша.

// 12188
//“This,” said Daphne, “was probably __not__ the best time to ask me that
//question -”
-- Це, -- сказала Дафна, -- напевно __не найліпший__ час для такого питання...

// 12189
//“__I’ll take it!__” shouted Tracey Davis, leaping off her sofa.
-- __Я згодна!__ -- закричала Трейсі Девіс і зістрибнула з дивану.

***

// 12190
//And thus was born the Society for the Promotion of Heroic Equality for Witches.
//hedrok: канон: Society for the Promotion of Elfish Welfare (SPEW)
//               Спілка Сприяння Ельфам-Чорноробам Англії (ССЕЧА) 
//        ГПіМР: Society for the Promotion of Heroic Equality for Witches (SPHEW)
//               Спілка Сприяння Руху Англійських Героїнь-Чарівниць (ССРАГЧ)
Ось так народилася Спілка Сприяння Руху Англійських Героїнь-Чарівниць.
